教局下月定案 料續推行 BCA或改抽樣考 學校操練文化難除

教局下月定案 料續推行
BCA或改抽樣考 學校操練文化難除

港聞

爭議多時的BCA料會改為抽樣推行，但未必能移除操練文化。

【本報訊】教育局長楊潤雄早前表示，最遲3月內決定今年是否續推小三BCA及推行形式。BCA檢討委員會將於下周三開會討論，料政府會提出具體方案予委員會考慮。《蘋果》獲悉，小學校長組織就今年BCA安排與楊潤雄溝通後，相信今年會續推，但抽樣較可行。據悉，委員會去年已探討改為抽樣形式，但當時有意見認為未必可移除操練誘因。

記者︰鄧力行

據了解，資助小學校長會和津貼小學議會代表日前與楊潤雄會面，就今年BCA安排提出建議，包括若局方希望取得全港學生的數據，抽樣評估是可行方法，兩會在BCA檢討委員會中的代表也會在會議上重申此立場和意見。有校長組織中人向《蘋果》透露，即使有意見認為全港學生應考得出的數據才能回饋學校的學與教，但校內考試也可分析學生能力，若部份學校認為BCA回饋如此重要，大可以「自己舉手做」。

不傾向家長自行選擇

多名BCA檢討委員會的業界代表都向《蘋果》表示，可考慮不同方案，包括隔年考、抽樣考、學校按需要選擇、個別學校BCA數據毋須上報教育局等，當中包括一直支持BCA的天水圍靈愛小學校長孔偉成。孔稱方案可「大包圍」，滿足不同持分者的訴求。他說若政府希望知道全港學生水平，其實不需要個別學校的BCA報告，也不用所有學生都應考，認為抽樣考值得考慮。他分析指，問責官員很擔心市民反應，或存在政治考慮，相信「郁（修訂BCA推行形式）嘅機會大過唔郁」。

孔又指，不傾向發通告讓家長自行選擇是否應考。他明白如家長有選擇「條氣會順啲」，但從學校管理的角度，「自由度太大不健康」，或衍生更多不必要的問題；即使家長堅持不讓子女在應考當天上學，學校也會明白。

委員會內部意見紛陳。有不願具名的委員指出，隔年考和抽樣考等方案，委員會在去年全港試行BCA時早已探討，但發現沒有周全辦法。他認為每個方案也有利弊，當時也曾分析當中問題，例如隔年考便難以追蹤每一屆學生的表現，也無法配對小六BCA成績；抽樣考的話也未必能移除操練，因學生始終有機會抽中，學校或會「練定先」。是否採納這些方案則視乎能否解決弊處，權衡利弊輕重後再作決定。

相關新聞

跨黨派29議員聯署促煞停
港聞 9小時前